\startchapter{Центроиды и Centroid Decomposition}{Утконосьи заметки}

\begin{disclaimer}
Я лично писал центроидную декомпозицию примерно два с половиной раза и достаточно давно, так что слабо отвечаю за достоверность данной главы. Но теория тут вроде ок.
\end{disclaimer}

Итак, вы решились научиться считать какую-нибудь стрёмную функцию на пути в дереве, но не знаете что делать.
Лезете в разбор практики, а разбора-то и нет.
Что делать? Грустить?
Нет, давайте разбираться.

Итак, напомню, что такое центроид дерева.

\begin{undefinition}
  Центроидом дерева размера $n$ называется такая вершина $v$, что при её удалении дерево распадётся на компоненты связности размером меньше $\frac{n}{2}$.
\end{undefinition}

Тут надо бы доказать, что центроид всегда существует, что он почти единственный, и всё такое.
Но я этого (надеюсь, пока) делать не буду.
Почти единственный, если что, значит, что либо он единственный, либо их два и между ними есть ребро.
Лучше я расскажу, что с этой берёзой делать.

Во-первых, её надо найти.
Как? Ну подвесить дерево за какую-то вершину, посчитать \cpp|dfs|'ом размеры всех поддеревьев.
Потом смотрим на вершину. Если её удалить, останутся компоненты связности -- дети и то, что сверху.
Размеры детей мы знаем, а размер того, что сверху -- это $n$ минус сумма размеров детей минус 1.
Мы справимся понять, центроид ли вершина.
Значит, справимся и найти центроид.

{\color{gray} Тут копипаст из практики}

А теперь действовать будем так. Пусть мы нашли центроид дерева.
Без центроида дерево распадается на компоненты связности. Для них рекурсивно строим такую же структуру и запоминаем ссылку на структуру-отца.
Центроид, найденный в компоненте связности $C$, будем обозначать $v(C)$.
Также будем использовать обратное обозначение $C(v)$.
Каждая вершина ровно один раз будет центроидом.

Заметьте, глубина рекурсии $\O(\log n)$. Ну каждый раз размер рассматриваемого дерева уменьшается больше, чем вдвое.
Ширина рекурсии при этом $\O(n)$, поэтому всё вместе работает за $\O(n \log n)$.

Далее нам предлагается это добро хранить. {\color{gray} Снова копипаст из практики.}

Хранить будем уровень рекурсии $d(v)$, на котором вершина стала центроидом, и $p(v)$ -- ссыдку на отца в дереве декомпозиции. Памяти тогда $\O(n)$.
Заметьте, мы тогда можем для любой вершины $u$ найти все $d(u) = \O(\log n)$ вершин $v$, для которых $u \in C(v)$.
Действительно: это просто все предки в дереве центроидной декомпозиции.
Это нам поможет в следующем факте.

Итак, теперь будем считать берёзу на пути.
Оказывается, для каждой пары вершин $x$, $y$ на пути между ними лежит ровно одна вершина $v$ такая, что $x \in C(v)$ и $y \in C(v)$.
Это и логично: сначала деревья были в одной компоненте связности, а потом на каком-то уровне рекурсии разделились по разным.
Ну тогда центроид на этом этапе обязательно лежал на пути $x \leftrightarrow y$.
Ну и обратно, если бы на каком-то предыдущем уровне центроид лежал на этом пути, то они бы разделились раньше.
Более того, вершину $v$ мы можем найти за $\O(\log n)$ перебором уровня, на котором вершины разделились.
На нём последнем у них будет совпадать предок в дереве центроидной декомпозиции.
Бывает, правда, так, что $v = x$ или $v = y$. Но это абсолютно неважно.

\paragraph{Минимум на пути дерева} ~

Факт, на самом деле, очень мощный.
Например, мы сразу умеем искать минимум на пути в дереве (неважно, взвешены ли вершины или рёбра) за предподсчёт $\O(n \log n)$ и ответ $\O(\log n)$.
Действительно, для каждого центроида $v$ посчитаем для каждой вершины $u \in C(v)$ минимум на пути $v \leadsto u$, например, \cpp|dfs|'ом.
Cуммарный размер всех центроидов $\O(n \log n)$, например, потому что мы их за такое время построили.
Теперь нам дают вершины $x$ и $y$ и просят посчитать минимум на пути между ними. Находим такую $v$ на этом пути, что $x \in C(v)$ и $y \in C(v)$. Мы запомнили минимумы на пути $v \leadsto x$ и $v \leadsto y$.
И вершина $v$ лежит на пути $x \leftrightarrow y$. Ну значит, ответ -- минимум этих двух величин.

На практике также надо было научиться отвечать на запрос минимума на пути в дереве за $\O(\log \log n)$.
За $\O(\log n)$ у нас сейчас работает поиск центроида на пути, остальное -- за $\O(1)$.
Надо просто заметить, что центроид на пути -- последний общий центроид и искать его можно бинпоиском.
Линейным поиском мы перебирали $\O(\log n)$ вершин, значит, бинпоиском будет $\O(\log \log n)$.
Это примечательно тем, что из известных мне способов решать эту задачу этот -- один из самых эффективных по времени.
Кажется, я умею отвечать на запрос за $\O(1)$ с предподсчётом за то же время, но писать это на практике я, конечно же, не буду.

\paragraph{Максимальный путь в дереве} ~

В следующей задаче практики от нас хотели найти наибольший взвешенный путь в дереве.
Сразу примечание -- да, это решается динамикой за линейное время, например, так: найдём для каждого ребра наибольший \textit{вертикальный} взвешенный путь, начинающийся в этом ребре и идущий вниз.
Затем перебрать самую верхнюю вершину искомого пути и в ней выбрать два максимума по рёбрам вниз.
Однако сейчас нас интересует более медленное решение центроидами.

Нам надо перебрать путь. Мы уже знаем, что делать -- будем перебирать центроид на этом пути.
Ну посчитаем, как в прошлый раз, два максимума, но уже с центроидами.

Вообще, центроиды дают офигительное сведение: за $\O(\log n)$ к асимптотике можно свести задачу про пути к задаче про пути, проходящие через корень.

\paragraph{Максимальный короткий путь в дереве} ~

Далее на практике хотелось посчитать наибольший взвешенный путь длины не более $l$.

\begin{disclaimer}
Это \textbf{не} то, что рассказывалось на практике. Я не помню, что там было, но это вроде работает.
\end{disclaimer}

Начало такое же: перебираем центроид, смотрим на его дерево, пытаемся найти такой же путь, но обязательно проходящий через сам центроид (то есть корень).
На этот раз придётся аж два раза пройтись по вершинам дерева каждого центроида.

В первый раз просто для каждой вершины запомним пару \textpair{длина пути в эту вершину}{вес пути в эту вершину}.
И тут же для каждого поддерева корня и для каждой длины вертикального пути от корня в этом поддереве запомним максимальный вес вертикального пути от корня такой длины в этом поддереве.
А потом ещё и посчитаем максимумы на префиксах в этом деле и получим то же, но для длины не более заданной.
Заметим, что длина полученных данных суммарно для всех центроидов -- $\O(n \log n)$, или $\O(|C(v)|)$ для каждого центроида, так как если в поддереве был путь от корня длины $h$, то в том поддереве было хотя бы $h$ вершин уж точно.

Теперь второй проход. Перебираем один конец пути и подбираем второй.
Пусть сейчас мы смотрим на вершину на глубине $d$. Тогда нужно взять максимум по всем поддеревьям, не совпадающим с текущим, посчитанных величин для длины $l - d$. Ну надо просто как-нибудь упорядочить поддеревья (например, в том порядке, в котором они заданы), и посчитать для каждой длины максимум на префиксе и суффиксе по деревьям.
Хранить префиксные и суффиксные максимумы, однако, слишком много -- их суммарно может быть квадрат.
Тогда пусть конец, который мы перебираем, будет ``правым'' -- то есть тем, который находится в более правом в нашем порядке поддереве.
Будем перебирать поддеревья в нашем порядке слева направо и поддерживать префиксные максимумы (обновили, когда вышли из поддрева, причём только тот префикс, на котором в нашей текущей вершине что-то есть).
Тогда вся часть суммарно работает за $\O(|C(v)|)$, а всё решение -- за $\O(n \log n)$.

\paragraph{GCD на отрезке} ~

Ну, и напоследок.
Дан массив, хочется за $\O(\log n)$ уметь считать GCD на отрезке $[L;R]$.

Заметим, что массив -- частный случай дерева. А именно бамбук.
В терминах дерева задача выглядит как ``найти GCD на пути''.
А это мы умеем -- найдём GCD пути до центроида, GCD пути от центроида (ну предпосчитаем) и возьмём их GCD.

~\newline

Я считаю, что тут уже разобрано достаточно задач для мозгового разогрева на тему центроидов.
Если вы считаете иначе, вы знаете, как со мной связаться.
